慈父坦白講｜龍躉大王吳伯恩為女兒買舊樓 一劏四分租： 有本事再樓換樓

深水埗舊樓雲集，屬香港貧困人口第二多的地方；在同一時空下卻有著一個賣魚賣到身家過億、住洋樓開名車的傳奇故事。而這位主角，目前還天天開檔，仍未言休。力不到不為財，今年五十七歲的「恩記龍躉大王」老闆吳伯恩扎根深水埗多年，不少連鎖酒家如利苑均向其拎貨；供應及批發生意早已上軌道，但他每天仍守著零售店面，有力地重覆拿起二十多斤重的龍躉，再手起刀落，下下到位，把龍躉劏成數份作處理。辛勞背後，是他仍有放不下的一子兩女，最大心願是為他們每人購入一樓一舖：「起碼幫佢哋鋪條路日後成家立室，假設個女嫁個有錢人就唔洗我打算，嫁個窮嘅難道叫佢唔好嫁咩？」
這樣的慈父，旁人一聽定必嘩然；但他卻定下了另類原則，「我唔會買新樓，只會買舊樓教佢哋打理投資，佢哋將來想住好啲就自己儲錢換樓。」
鏡頭一轉，來到他位於汀九的過千呎複式單位，談起其賣魚起家、投資致富的故事。那個年代，沒有太多父幹，靠的只有在街市日做夜做，白手賺來第一桶金，直至他三十五歲才買下人生第一層樓，那是一個連四百呎也沒有的舊樓單位。「我起步當然算遲，當年覺得工作咗咁多年都無磚頭揸手，就好似現時嘅大學畢業生，可能月入三萬，但點解仍買唔到一間屋？內心真係好痛苦。」九七爆煲前，樓價升不停，新盤瘋狂超賣，情況跟現時不無多樣；心慌慌的吳伯恩於是高追入市，卻意外成為負資產。「樓價跌負擔變重，自己其實無本事住了，惟有將單位劏成三個套房出租，幫輕吓自己。」單位最終雖蝕讓，但他意外發現把舊樓分租的可能性，最高峰曾於沙士時一年內掃入五個單位，總作價只需三百萬。

寧信自己 不聽專家
「當年因為開酒樓而去做按揭，銀行經理話我持有嘅舊樓係唔值錢按唔到咩錢。」此話一出，引起吳伯恩另一種心慌，「我喺街市劏魚，靠一對手可以搵到幾多？我唔係印銀紙，始終要錢搵錢。」因開酒家而放掉手上舊樓，轉購入太子相連地舖的他，早前已結束酒樓生意把舖位租岀；其另跟友人共同持有荔枝道另一相連地舖。縱使舖值已有攀升，但吳伯恩現時回想，則對自己的這個決定有所保留。他解釋舖位動輒數千萬，首期要多，靈活度較少，「有時聽專家講嘢未必中，呢十年舊樓升幅其實係大過地舖同豪宅，如果一直朝住舊樓方向走，現時收入可能會更多。」

不買新樓 不做高成數按揭
世上慈父何其多，自言讀書不多的吳伯恩亦是其中一個，「開放啲啦，呢個年代無得迫仔女一定要讀書，順其自然吧。」有能力的當然會為子女多作打算，「自己知道仔女有幾大本事，讀書唔在行，搵工就唔一定搵到份好好嘅工。」育有一子兩女的他，繼去年幫二十五歲的大仔付四成首期加釐印三百多萬元，買入位於荃灣、樓齡已有三十年的海景三房單位後；於去年尾決定走回頭路，為於咖啡店打工的二十二歲二女買入一個舊樓單位作投資用途。「新樓管理費現時起碼四至五蚊呎，呢啲數要幫仔女計埋。」其深明付得起首期不代表住得起的道理，「好似啲人做八、九成按揭，其實風險太高，我本身做生意就話有活錢周轉，普通打工仔邊有？加息咁點算？要強行買間貴、新、靚，只不過覺得威，其實又有乜值得威？」

買舊樓睇：地點、樓層、管理
有樓就去睇的吳伯恩，視此如投資訓練，他不諱言：「地產經紀無句真，唔好信佢哋太多，你要知道係買家揸莊而非賣家揸莊。」他解釋大仔已有家室，買樓是用作自住，環境總不能太差。相反二女仍跟他同住，沒搬出去的迫切需要；為她置業，是想跟子女們上一堂理財課。為她做四成按揭、以六百九十萬購入的六百八十呎舊樓單位，呎價過萬絕非最便宜，吳伯恩指：「單位離旺角地鐵站只有五分鐘路程，而我買入前大廈先啱啱換咗兩部新升降機，變相可以慳一筆。」而大廈正位於彌敦道，樓下大舖長期分租予珠寶行，其負責的管理費較多，住戶負擔因而較輕，近七百呎單位管理費每月只需五百多元。「棟樓有廣告牌，畀樓上公司賣廣告，每月可能收到二至三千蚊租，變相業主基金有錢，將來大維修可以畀少啲。」該單位於頂樓對下一層，他解釋：「有升降機當然愈高愈好，但唔好買頂層，因舊樓會有漏水機會，而底層單位都要留意有無塞渠問題。」
把六百八十呎單位劏成一個兩房一廳單位、兩個一房一廳單位以及一個套房的他提醒，設計時一定要注意用料及隔間，必須在符合大廈公契及屋宇署要求下進行，切必違法：「要睇清楚平面圖有無結構牆唔拆得。同埋留意單位多唔多窗，如果多窗又屬單邊位，咁就好加分。」單位不能胡亂加牆減柱及自建窗戶，另因廁所數量增加，污水渠要小心處理，以免影響大廈石屎。吳伯恩雖不買新樓，但會經常去參觀示範單位，「新樓睇咩？就係睇佢內龐點裝修。」每個劏房亦有窗戶及獨立廚廁，吳伯恩更親力親為設計，為房間更換了隔音玻璃及加設風扇燈。「啲龍床盤要賣晒三百幾萬，邊有我啲房咁大間。」
「兩房一廳嘅間隔全部係活動式，有需要可以拆除。另有入牆櫃、衣櫃同洗衣機去水位，所有都設計好。」他直言希望打造升級套房，吸引另類租客，「以前透過地產，試過租畀吸毒人士，好麻煩。我現時要求租客一定要有稅單提供，起碼有正當職業先。」他預計四間房每月總可收三萬元租金，回報率有五厘。

慈父的擔憂
解決子女的生活所需並非最難，吳伯恩最怕的是他們誤入歧途。「幾年前個仔啱啱出嚟打工，鍾意賭波，畀我發現佢借咗財務公司十萬元。」十萬元，對吳伯恩來說可能只是小數目，但對年輕人而言卻影響深遠。「我真係好狠咁責備佢，我後生時都爛賭，但就正正識臨危勒馬，佢哋先有今時今日嘅生活。」做父母，總不能見死不救，但做子女，懂不懂感恩則是另一回事，幸好大仔並沒令他失望。「呢一年佢喺舖頭無再遲到，開始開竅啦。」劏大龍躉，刀刀要力，關節早已勞損，心未累身體卻很誠實；但有種滿足是能蓋過一切，吳伯恩會心微笑地說：「叫個仔喺淡靜啲嘅日子放假陪下個仔同老婆，佢都話唔洗，其實佢知我哋攰啦，無形中我都無咁吃力。」

介唔介意收多一個仔

五厘好似小啲喎

劏房都吹到業界良心

又吹奏炒狗

什麼都為子女鋪晒路，只會變廢柴

介唔介意養多條廢柴

要屌咗你老母先喎